## 并非只有游戏才是 VR——专访 VR 制作人、导演董宇辉

[TOC]

记者/唐小引

穿越回民国时期的上海滩，和黄教主来一场真实而美妙的心动邂逅。这是在采访伊始，董宇辉给《程序员》描绘的景象，事实上，这也是他正在做的事情。

董宇辉，一位以技术为驱动的 VR 制作人、导演，曾任 CCTV《你好中国》主编、《文化中国》总导演、CIBN 手机电视互动内容总监。2014年开始关注 VR，2015年创立辉一影视，为 BMW 新7系创作了第一支 VR 广告，并制作了中国第一部 VR 旅行纪录片《女神陪我去旅行》，2016年为黄晓明投资的电视剧《万水千山总是情》制作了 VR 概念宣传片，并负责其 VR 版剧集拍摄制作。

在今年火热的 VR 领域，除了游戏、直播等内容之外，影视也有了令人耳目一新的变化，国外最早进行 VR 全景视频拍摄制作的 Jaunt 已经推出了一部16分钟的 VR 电影，大名鼎鼎的 Ubisoft 正在积极拥抱 VR，为年底上映的《刺客信条》电影推出了 VR 体验项目。而国内张艺谋希望将来能拍 VR 电影，知名导演高群书、光线传媒总裁王长田、星智影业总裁王小山等都已宣布进军 VR。除了沉浸式体验之外，或许在不久的将来，我们每个人都会成为电影里的男/女主角，在一个虚拟却又真实的世界里，与偶像来一场爱恨纠葛。但目前，受硬件体验与技术限制，VR 影片的长度普遍在10分钟左右，内容题材方面也更多的是“IP+VR+影游”相结合。

<img src="http://ipad-cms.csdn.net/cms/attachment/201605/57283d70d912b.png" alt="宝马BMW7系功能篇截图" title="宝马BMW7系功能篇截图" />

宝马 BMW7 系功能篇截图

### 为什么我们还做不了 VR 大电影？

在火热的背景之下，VR 其实面临着诸多问题，体验差、用户端量级很少、无盈利等无不是横亘在所有 VR 从业者面前的难题。在游戏方面，至今仍没有一款 3A 级大作；而影视方面，很多人基于技术、体验考量都选择保守地将 VR 作为影视的衍生品。针对这些问题，董宇辉基于实践给出了自己的答案。“相比‘VR+游戏’，我更青睐于以‘VR+影视’来带动用户量的上升。基于开发周期和成本，VR 游戏其实存在很大的风险，但 VR 影视的风险则小许多，可以快速、批量地产生内容，将热门 IP、电影电视剧或明星粉丝都转化成为 VR 用户，这个效率肯定比重新做个游戏带来的用户量效果更好。”

那么，为什么时至今日我们依然做不了 VR 大电影？董宇辉说道：“现在的 VR 体验并不允许做大电影。首先，技术上不成立。先不说国内硬件设备以及 Cardboard 模式，就算是 Gear VR 或 Oculus Rift，观看一个小时都是不能忍受的，当然，技术上的问题一定会解决，只是时间长短而已。其次，用户量级不够，无用户无广告，成本如何分担？而另一方面，在过去一年里，更多的是技术人在做 VR 内容，VR 还是处于技术研究与尝试的层面，并没有真正进入普罗大众的视线，并且长片在一年内都不现实，技术不成熟、观众基数太少、无法回收成本是最核心的问题所在，目前有尝试的也是以180°第一人称的 2D+VR 为主。”

也正因如此，在《万水千山总是情》VR 剧集讨论中，董宇辉向黄晓明和冠亚传媒创始人李密提出了这样一种方案：先运用现有的 IP 和明星推出衍生品，以低成本带动更多优质的 VR 内容。“我认为 VR 内容创作真正的核心还是在于用户黏性，首先是 IP 和明星，其次是设计，包括感官、剧情等。在拍摄 VR 视频时，我比较建议将摄像机想象成一个观众、一个角色，让‘他’能与剧中角色进行互动，这样，当正式体验时，观众就会自然而然地成为剧情的一部分，这对用户而言是极具吸引力的。”

### “VR+IP+影游”模式

过往两年，从以气吞山河之势全球疯扫 IP，到游戏公司纷纷成立影业部门，诸多影游联动大作纷纷面世，而其中，集电视剧、书籍、游戏等于一体的《蜀山战纪》就是最佳典范。那么，在2016年，当技术红利行进内容红利尚未到来之时，VR 从业者如何孵化出更精品质的 VR 内容，以期比单纯地购买 IP 来拍摄影视剧获得更高的成功率和更大的传播效应？董宇辉分享了自己的看法：“原创 IP 的时间与成本花费非常高，但 VR 的现状是端、用户量、优质内容无一不缺，互相制约。而对比 Oculus、Gear VR、 PS VR 以及 HTC Vive，国内的 VR 发展其实存在着揠苗助长的情况，VR 很大程度上存在着‘糙碎’的发展状况，在这种环境下，就可以利用现有 IP、现有的观众基础、以及明星效应快速产生 VR 内容，吸引用户来购买 VR 设备。当用户量级增长起来，有了资本，也就有了开发的主观能动性。”

董宇辉继续说道：“通过‘VR+IP+影游’模式，利用认知度和感情度进行延伸，先批量产生一些优质内容，将真正具有消费能力的女性群体变成 VR 用户，不仅能够让传统影视行业的人注意到 VR 的重要性，更能加速 VR 的整体发展。”

### VR 内容创作面临的技术难题

落实到具体的 VR 视频拍摄制作手法，其实很多人都持怀疑态度，晕眩不解决如何长时间观看 VR 视频？360°全景下如何保证不穿帮？“晕眩是由各方面因素综合产生，但其实 VR 影视可能更容易解决这一问题。我认为 VR 电影的终极形态，是能与整个世界产生真实触感与互动的，但现有的引擎并不足以支撑，就如同真人和蜡像的区别，在于没有灵魂。因此，VR 实拍核心其实是人和场景所产生的时空转换，在 VR 世界里，用户和谁一起很重要，而场景则最好是一个普通人去不了的地方，穿越到任何时代、任何地点，体验别人的故事，这就是 VR 的魅力。”

但是，“电影自有一套叙事逻辑，我可以导演，通过蒙太奇手法呈现给观众，但 VR 的特点却非叙事而是体验和互动，甚至可以说 VR 天生就不适合叙事。所以，VR 电影并不会完全取代传统电影，而是互补的方式。”不过，到目前为止，国内外并没有一套特别成熟的 VR 电影解决方案，并且现有方案也存在诸多弊端，比如运动成本太高，而如果做 3D 的话，后期也有着非常庞大的工作量。也正是这样，董宇辉团队在拍摄 VR 视频时，会采取不同的方案，根据不同的镜头来选择不同的设备。在采访中，董宇辉戏谑地说了这么一句话：“别再把导演逼成一个开发者”，虽为玩笑，却也是实话。

<img src="http://ipad-cms.csdn.net/cms/attachment/201605/57283da9461fe.png" alt="拍摄现场，董宇辉正在琢磨着一台360°全景摄影机" title="拍摄现场，董宇辉正在琢磨着一台360°全景摄影机" />

拍摄现场，董宇辉正在琢磨着一台360°全景摄影机

### VR 内容创作的误区与建议

在谈到目前关于 VR 的一些错误认知时，董宇辉分享了两个最为常见的误区：

1. 拍摄或制作第三人称 VR 内容其实是在浪费时间。VR 讲究的是带入感，将观众作为一个角色放入其中才有意义。

2. 并不是只有360°才是 VR。许多人其实是进入了一个为了 VR 而 VR 的创作误区，用户真正需要的是带入感，让观众暂时忘记自己，成为电影的一部分，而非分散注意力的全景，也不是无关紧要的大部分信息，强调主观体验，做到180°、260°均可。对此，董宇辉表示：“科幻、奇幻、恐怖、爱情等主题适合拍 VR 电影，但如果做 2D 和 VR 的混合体验，则大部分题材都适合，以 2D 负责叙事推进，VR 负责体验，中间无缝对接。”

另外，对于对 VR 应用开发与内容创作非常感兴趣的开发者，董宇辉也给出了自己的建议：“做 VR 首先得真正爱 VR，得确定是喜欢而非玩票。现在的 VR 还有很多坑需要填，许多技术问题亟待解决，如果不是真心喜欢的话其实是坚持不下去的。而对于想要进行 VR 电影拍摄的人，则建议有传统影视拍摄经验的人共同参与，要有一个扎实的影视功底。总结起来就是，首先要懂技术，在原有行业有积累，对新技术有钻研精神。”